---
title: Définitions
layout: '$layouts/MarkdownLayout.astro'
---

### Vocabulaire

- **Système optique** : ensemble de milieux transparents et homogènes limité par des surfaces simples.
- **Système centré** : symétrie de révolution autour d'un axe, l'**Axe Optique**.
- **Espace objet** : zone située avant la face d'entrée.
- **Espace image** : zone située après la face de sortie.
- **Stigmatisme** : un système optique est dit stigmatique si tous les rayons émis d'une source $A$ convergent en un même point $A'$ après avoir traversé le système.

|              | Image   | Objet   |
|--------------|---------|---------|
| Espace image | Réel    | Virtuel |
| Espace objet | Virtuel | Réel    |

#### Lentilles

Une lentille est un milieu transparent limité par deux dioptres sphériques ou un dioptre plan et un dioptre sphérique.

- **Convergente** : centre **plus** épais que les bords.
- **Divergente** : centre **moins** épais que les bords.
- **Mince** : on néglige l'épaisseur de la lentille.

#### Foyers

Soit un point situé à l'infini sur l'axe optique, son conjugué est le **foyer**.

- **Foyer objet F** : a pour image un point à l'infini sur l'axe optique.
- **Foyer image F'** : conjugué d'un objet à l'infini sur l'axe optique.

### Formules

- **relation de conjuguaison** : $\frac{1}{\overline{OA'}} - \frac{1}{\overline{OA}} = \frac{1}{f'} \Leftrightarrow \overline{OA'} = \frac{f' \overline{OA}}{f' + \overline{OA}}$
- **vergence** : $V = \frac{1}{f'}$
- **grandissement** : $\lambda = \frac{\overline{A'B'}}{\overline{AB}}$

Rappel : $OF = f$, et $OF' = f'$.

:::caution[Attention]
Dans les calculs avec $OF$ et $OF'$, il ne faut pas oublier que le **faisceau** a une direction, et que les valeurs de $OF$ et $OF'$ sont donc relatives.
:::

Les angles sont exprimés en [radians](https://fr.wikipedia.org/wiki/Radian), et sont positifs si dans le sens **inverse** des aiguilles d'une montre.

### Modélisation

1. Un rayon passant par le centre n'est pas dévié.
2. Un rayon parallèle à l'axe passe par $F'$.
3. Un rayon passant par le foyer objet $F$ ressort parallèle à l'axe.
